% Classe do documento
% -------------------

\documentclass[
	12pt,                               % tamanho da fonte
	oneside,                            % impressão em um lado
	a4paper,                            % tamanho do papel.
	chapter=TITLE,                      % títulos de capítulos em letras maiúsculas
	english,                            % idioma adicional para hifenização
    spanish,                            % idioma adicional para hifenização
    brazil                              % o último idioma é o principal do documento
]{abntex2}

% Pacotes utilizados
% ------------------

\usepackage{helvet}                     % fonte helveltica
\usepackage[T1]{fontenc}                % seleçã de códigos de fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}             % codificação UTF-8
\usepackage{lastpage}                   % usado pela ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}                % denteia o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{color}                      % controle das cores
\usepackage{graphicx}                   % inclusão de figuras
\usepackage{geometry}                   % espaçamentos de página
\usepackage{microtype}                  % melhorias da justificação
\usepackage{titlesec}                   % tamanhos dos títulos
\usepackage{lipsum}                     % gera textos de exemplo
\usepackage[alf]{abntex2cite}	        % citações no padrão ABNT
\usepackage{ipen}                       % formatação da capa e da folha de rosto

% Configurações dos pacotes
% -------------------------

% Capa e folha de rosto

\titulo{Sistemas de apoio à decisão colaborativos: proposição de uma
  metodologia Web com o uso do brainstorming e da tabela de estratégias}
\autor{Vinicius Massuchetto}
\instituicao{Instituto de Pesquisas Energéticas e Nucleares}
\instituicaosub{Autarquia associada à Universidade de São Paulo}
\local{São Paulo}
\data{2014}
\orientador{Willy Hoppe de Sousa}
\preambulo{Resumo de dissertação apresentado para a disciplina TNA5790 --
  Tópicos Especiais em Tecnologia Nuclear - Aplicações, como parte dos
  requisitos para obtenção do Grau de Mestre em Ciências na Área de Tecnologia
  Nuclear – Aplicações.}

% Informações do PDF

\makeatletter
\hypersetup{
  pdftitle={\@title},
  pdfauthor={\@author},
  pdfsubject={\imprimirpreambulo},
  pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
  pdfkeywords={palavras}{chave}{aqui},
  colorlinks=false,
  hidelinks=true
}
\makeatother

\setlrmarginsandblock{3.5cm}{2.0cm}{*}  % margens direita e esquerda
\setulmarginsandblock{3.0cm}{2.0cm}{*}  % margens superior e inferior
\checkandfixthelayout
\setlength{\parindent}{2.0cm}           % recuo do parágrafo
\setlength{\parskip}{0.2cm}             % espaçamento entre parágrafos
\linespread{1.3}                        % espaçamento padrão de 1,5 entre linhas
\makeindex                              % índice

% Início do documento
% -------------------

\begin{document}

\frenchspacing                          % retira espaços extras entre as frases
\imprimircapa                           % capa

% Sumário

\newgeometry{top=5cm,left=3.5cm,right=2cm,bottom=2cm}
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
\restoregeometry

\textual                                % elementos textuais
\pagestyle{simple}                      % numeração na página do cabeçalho

\chapter{Introdução}

A tomada de decisão é um procedimento constante na vida humana, pois é algo que
fazemos o tempo todo para realizar todo tipo de ações corriqueiras, e mesmo
assim não nos damos conta dos pequenos procedimentos aos quais nos submetemos
para obter e escolher nossas alternativas do dia a dia.  Estas decisões
normalmente possuem alternativas bem definidas e critérios simples, exigindo
pouca estruturação para que resultem em uma boa escolha.

As decisões complexas, no entanto, são aquelas mais difíceis de serem tomadas e
que exigem procedimentos mais analíticos para oferecer uma boa alternativa como
resultado. \citeonline{McNamee2008} introduzem o conceito de tomada de decisão
da seguinte forma:

\begin{citacao}

  A tomada de decisão é uma das coisas difíceis da vida. A verdadeira tomada de
  decisão ocorre não quando você sabe exatamente o que fazer, mas quando você
  não sabe. Quando é necessário equilibrar valores conflitantes, organizar
  situações complexas e lidar com reais incertezas, é quando se alcança a real
  tomada de decisão. E para tornar as coisas mais difíceis, as decisões mais
  importantes na vida pessoal ou profissional são normalmente aquelas que lhe
  colocam em situações que você menos sabe o que fazer. \cite[p.
  1]{McNamee2008}

\end{citacao}

A evolução dos estudos sobre tomada de decisão resultaram em métodos analíticos
para composição dos processos decisórios, que são ferramentas de caráter
probabilístico ou determinístico que visam facilitar a decisão ao fragmentar o
problema em porções menores e gerenciáveis, possibilitando assim uma comparação
das alternativas disponíveis de uma maneira mais eficiente. Como alguns
exemplos temos a análise multicritério, árvore de decisão, brainstorming,
tabela de estratégias, sistema delphi e diagrama de influências.

Assim como nas demais áreas de estudo os adventos tecnológicos são capazes de
redefinir e recontextualizar as ferramentas disponíveis. Muitas necessidades
acabam sendo complementadas e novas possibilidades passam a existir com a
aplicação de novas tecnologias. No âmbito corporativo, por exemplo,
\citeonline{Bloom2010} afirma que os processos decisórios sofreram grandes
transformações devido à alta disponibilidade da informação e puderam ser
descentralizados em vários níveis hierárquicos sem que houvesse uma perda do
controle sobre a operação.

Neste contexto, a colaboratividade nos processos decisórios é um ponto de
interesse por ser um tópico capaz de agregar muitas oportunidades frente às
possibilidades tecnológicas. A Internet, os novos dispositivos móveis e as
melhores velocidades de navegação possibilitam uma configuração de trabalho que
ao pautar-se na comunicação pode torná-lo mais descentralizado.

Em decisões mais amplas existe a necessidade de facilitar a comunicação entre
os envolvidos, gerar registros e subsidiar as ações a serem tomadas como
resolução de um problema. No contexto tecnológico e de inovação, as dinâmicas
destas atividades passam a ser possíveis através de sistemas de apoio à decisão
que operem de maneira colaborativa.

Uma importante etapa dos procedimentos de tomada de decisão consiste na geração
de alternativas. A demanda por esforços criativos desta etapa depende também da
natureza da decisão, ou mais especificadamente da complexidade e subjetividade
do problema que está sendo tratado. Para \citeonline{Dacorso2005} esta é uma
etapa crítica, pouco estudada, altamente impactante na qualidade das decisões e
que exige a criação de mecanismos que favoreçam o exercício da criatividade
para ser bem executada.

Indo de encontro à esta necessidade, acredita-se que a combinação dos conceitos
de qualidade de decisão juntamente com as novas possibilidades de colaboração
postas pelo desenvolvimento tecnológico possam oferecer bons recursos no
processo de formulação de uma metodologia que contribua para o aprimoramento da
etapa de geração de alternativas no processo decisório.

Com isto em vista foi desenvolvido o projeto de software batizado de DNStorm
(Decision Notes Brainstorming), unindo os recursos já conhecidos da metodologia
de brainstorming e da tabela de estratégias em um plataforma colaborativa para
geração de alternativas e tomada de decisão. Aqui iremos descrever o
funcionamento e o fundamento teórico que levou à formulação dos conceitos por
trás desta ferramenta.

\chapter{Fundamentação teórica}

\section{A geração de alternativas na qualidade das decisões}

A qualidade das decisões tem sido por décadas um tema recorrente no campo da
teoria e análise de decisões, e autores como \citeonline{Matheson1998}, e
\citeonline{Howard1988} têm enfatizado com grande aceitação o processo
decisório como um fator crucial na qualidade das decisões. Os elementos
clássicos de uma decisão de qualidade são apresentados por
\citeonline{McNamee2008} com uma perspectiva de mensuração através do
\emph{spider diagram} da figura \ref{Fig:SpiderDiagram}, um gráfico radial em
que cada um dos seis itens de qualidade é uma fatia a ser preenchida segundo os
critérios de satisfatoriedade colocados pelo autor: (1) definição do problema,
(2) geração de alternativas criativas e factíveis, (3) informações confiáveis e
significativas, (4) valores e resultados claros, (5) raciocínio logicamente
correto, (6) comprometimento para agir.

\begin{figure}[htb]

  \caption{\emph{Spider diagram} para quantificação de critérios de qualidadede
  decisão.}

  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/spider-diagram.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \citeonline[p. 255, tradução nossa]{McNamee2008}}

  \label{Fig:SpiderDiagram}

\end{figure}

\citeonline{McNamee2008} exploram o item (2) referente à geração de
alternativas com a premissa de que a qualidade da decisão é diretamente
limitada pelas alternativas que são consideradas. Um bom conjunto de
alternativas passa a ser definido por outros seis fatores: criatividade,
factibilidade, diversidade, coerência, convencibilidade e completude.

Embora exista a importância de se obter um bom conjunto de alternativas,
\citeonline{Dacorso2005} apresentam este aspecto das decisões de qualidade como
uma etapa crítica, pouco estudada, e que exige a criação de mecanismos que
favoreçam o exercício da criatividade. Com base em uma análise bibliográfica,
os autores identificam as contribuições que um bom conjunto de alternativas
podem trazer à tomada de decisão:

\begin{citacao}

  As pesquisas revelaram, segundo \citeonline{Butler2003}, que era possível
  melhorar consideravelmente a qualidade do conjunto de alternativas à medida
  que se oferecia ajuda ao decisor. Isso demonstrou que a geração de
  alternativas além de ser uma etapa crítica no processo de decisão era uma
  tarefa que podia ser significativamente melhorada com a intervenção externa.
  [\ldots] Segundo \citeonline{Adelman1995}, para se alcançar um resultado
  satisfatório na tomada de decisão é imprescindível um bom conjunto de
  alternativas. Em outras palavras, o bom resultado da decisão só poderia
  ocorrer se a boa opção fizesse parte do conjunto de alternativas gerado
  previamente. Curiosamente, a grande maioria das pesquisas sobre tomada de
  decisão refere-se às técnicas para escolha da melhor opção, uma vez dado
  certo conjunto de alternativas. \cite[p. 4 grifo nosso]{Dacorso2005}

\end{citacao}

Neste ponto observa-se que \citeonline{McNamee2008} além de definirem atributos
para a qualidade de alternativas, definem também os resultados a serem
esperados quando o conjunto de alternativas não é satisfatório. Neste caso, uma
decisão ruim passa a ser feita em torno de um conjunto reduzido de
alternativas, ou de um conjunto mais variado de alternativas impraticáveis,
perdendo-se a oportunidade de identificar as melhores saídas para os problemas
que estão sendo tratados. Tal cenário resulta na perda de tempo, dinheiro e
atenção gerencial destinada ao processo decisório.

A análise bibliográfica de \citeonline{Dacorso2005} confirmam que a literatura
de teoria de decisões é escassa em materiais que dediquem-se aos processos de
geração de alternativas e suas implicações na qualidade das decisões, e que
portanto existem dificuldades em encontrar abordagens que preocupem-se em
analisar os processos que infiram na qualidade das alternativas de uma maneira
direta.

\section{Métodos estruturados e a análise de decisões}

Cada um dos itens apresentados como componentes da qualidade das decisões
apresentam uma séria de atributos que nem sempre são abordados de maneira
eficaz pelos métodos estruturados de tomada de decisão. A partir das
observações de \citeonline{Keeney2004a} podemos notar que é comum existir um
esforço muito grande de análise sobre decisões complexas e estruturadas, mas
que ao mesmo tempo há uma dificuldade de dedicação para estruturação de
decisões cuja resolução é interessante. O autor representa através da figura
\ref{Fig:DescriptionDecision} como uma amostragem de 10.000 decisões são
tratadas em uma conjuntura atual.

\begin{figure}[htb]

  \caption{Forma como as decisões são resolvidas}

  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/description.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \citeonline[p. 195, tradução nossa]{Keeney2004a}}
  \label{Fig:DescriptionDecision}

\end{figure}

A proposta de abordagem na estruturação do problema visa preparar um maior
número de decisões para a aplicação de métodos sistematizados.
\citeonline{Keeney2004a} afirma que grande parte das ferramentas não se
preocupam em discutir as reais complexidades envolvidas e acabam por
simplificar demais os problemas ao não realizar procedimentos como o
estabelecimento claro de critérios, quantificar as consequências das
alternativas e evitar subjetividades. O resultado esperado para este contexto
da análise das decisões consiste em um desafio que é representado pela figura
\ref{Fig:PrescritionDecision}.

\begin{figure}[htb]

  \caption{Forma como as decisões deveriam ser resolvidas}

  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/prescription.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \citeonline[p. 196, tradução nossa]{Keeney2004a}}
  \label{Fig:PrescritionDecision}

\end{figure}

Assim, a partir das mesmas 10.000 decisões a serem tomadas da figura
\ref{Fig:DescriptionDecision}, um número mais significativo passa a ser tratado
de forma sistemática e melhores resultados podem ser esperados nas etapas
estabelecidas por métodos estruturados. Neste caso, grande parte das decisões
podem ser tomadas a partir de análises parciais que envolvam uma boa definição
do problema, a criação de alternativas ou esclarecimento dos objetivos.

\section{Brainstorming}

Proposta inicialmente em 1939, a técnica de \emph{brainstorming} consiste no
desenvolvimento da criatividade colaborativa de um grupo e consequente
organização e submissão destas ideias à determinado processo decisório ou de
resolução de problemas. Cada vez mais esta metodologia tem sido aplicada
juntamente à Internet, com reuniões virtuais e softwares específicos para
documentação de ideias \cite{Hyde2005}.

O procedimento para a técnica em seu formato básico e presencial é descrito por
\citeonline{Tague2005} como uma sequência de passos ao reunir um grupo de
pessoas para discutir um problema:

\begin{enumerate}

  \item esclarecer as regras da discussão explicando a metodologia de
  \emph{brainstorming};

  \item esclarecer o problema a ser discutido em seus detalhes de interesse;

  \item abrir a sessão de discussão com uma folga de tempo inicial até que os
  participantes possam pensar no problema e começar a fornecer as suas ideias;

  \item registrar todas as ideias fornecidas da forma mais detalhada possível;

  \item prosseguir coma a geração de ideias até um tempo limite
  pré-estabelecido.

\end{enumerate}

\citeonline{Osborn1963} estabelece também que a eficiência das ideias
fornecidas é regulada por dois principais fatores: adiamento do julgamento e
quantidade de ideias. O objetivo de se gerar uma grande quantidade de ideias
acompanha o princípio de que quanto mais ideias se possui, maior a
probabilidade de se ter uma boa ideia. A técnica prevê que julgamentos sobre as
ideias fornecidas não devem ser colocados em um primeiro momento, pois na
ausência de críticas e posicionamentos contrários é possível obter um maior
número de contribuições por parte dos participantes.

Embora \citeonline{Santanen2004} e \citeonline{Kraetschmer2002} apresentem
algumas desvantagens frente ao \emph{brainstorming} presencial,
\citeonline{Gallupe1992}; \citeonline{Dennis2004} e \citeonline{Michinov2012}
apresentam vantagens como a possibilidade dos participantes em expressar ideias
simultaneamente, o grande número possível de participantes, a facilidade de
controle do anonimato e a diminuição da inibição para tratamento verbal dos
assuntos.

\section{Tabela de estratégias}

O método de \emph{brainstorming} é capaz de estimular a discussão e a
criatividade entre seus utilizadores, mas há a necessidade de se organizar as
alternativas para um dado problema a partir das ideias geradas.

Para auxiliar nesta relação, \citeonline{Howard1988, Menke1994, McNamee2008}
apresentam um método chamado de tabela de estratégias, que é a especificação de
uma estratégia ao longo de diferentes critérios em formato tabular. A figura
\ref{Fig:StrategyTable} mostra um exemplo desta ferramenta com a melhor
alternativa grifada.

\begin{figure}[htb]

  \caption{Exemplo de tabela de estratégias em um contexto de negócios voltado
  a serviços.}

  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/strategy-table.png}
  \end{center}

  \legend{Fonte: \citeonline[p. 684]{Howard1988}}
  \label{Fig:StrategyTable}

\end{figure}

Para \citeonline{Dacorso2005}, estruturar o conteúdo e promover a discussão das
estratégias é uma etapa importante do ponto de vista cognitivo dos
participantes, porque assim torna-se mais fácil fazer as comparações entre as
alternativas e gerar mais variações entre os critérios, compondo assim mais
alternativas para o processo decisório.

\citeonline{Menke1994} também reforça a capacidade de suporte à criatividade
que as tabelas de estratégia possuem ao esclarecer as diferenças de opinião e
os objetivos da discussão. A relativa liberdade de ideias proposta pelo
\emph{brainstorming} deve ser valorizada neste sentido, estimulando os
participantes a expor estas associações mentais.

\chapter{Problema e objetivos de pesquisa}

O principal interesse da pesquisa está em promover um fluxo estruturado que
contribua para a qualidade das decisões ao atuar principalmente na definição do
problema e na etapa da geração de alternativas. Sobre o ferramental que pode
ser utilizado para isto, \citeonline{Dacorso2010a} argumenta que não somente
métodos prescritivos baseados em discussões e votações podem ser utilizados
para a geração de alternativas, mas também métodos específicos que busquem
mensurar o atendimento ao problema, completude e originalidade das ideias.

Para compor um método, assumimos que a geração de uma alternativa é composta
pelas seguintes etapas após a definição do problema:

\begin{enumerate}

  \item Levantamento de ideias sobre o problema tratado;

  \item Organização destas ideias segundo os critérios já definidos do problema;

  \item Análise da qualidade da alternativa e retorno para a fase de
  levantamento de ideias caso não se obtenha a qualidade desejada.

\end{enumerate}

Examinando o levantamento de ideias, já existem muitas soluções online voltadas
para \emph{brainstorming}, cada qual com certa variação em relação à interface
gráfica, proposta de colaboração e aplicação de conceitos teóricos. Diversos
exemplares podem ser conferidos em \citeonline{Smith2013},
\citeonline{Byrne2012}, \citeonline{Brumley2012}, \citeonline{Betonio2011} e
\citeonline{Kiran2010}.

Para promover a organização das ideias a maioria destas ferramentas recorre à
organização espacial como se as ideias estivessem sendo organizadas fisicamente
em um painel, e frequentemente os casos empregam a técnica de mapas mentais
para atender esta proposta. Assim como não foi identificada uma ferramenta que
introduza os conceitos de matriz de decisão ou tabela de estratégias, também
não é comum encontrar a atribuição de critérios para fornecimento das ideias.

Nestas ferramentas o \emph{brainstorming} é utilizado muito mais em sua
essência como um estímulo para angariação das ideias através de discussões
coordenadas, mas não identificou-se um modo de regulação da colaboração,
fazendo com que os usuários precisem atender e quantificar suas contribuições
para que elas pudessem ser comparadas mais facilmente pelos decisores.

Em suma, nota-se que os métodos de \emph{brainstorming} online disponíveis são
incompletos ou pouco estruturados para a composição de alternativas de
qualidade, pois ou preocupam-se principalmente com o levantamento das ideias
sem possuir também um mecanismo efetivo para organização e estabelecimento de
critérios de comparação para tomada de decisão.

Identificamos com isso a oportunidade de desenvolvimento de uma ferramenta que
proponha-se a combinar métodos auxiliares para organização dos produtos de um
\emph{brainstorming}, e acreditamos que o uso da tabela de estratégias neste
caso é capaz de oferecer referências úteis para a obtenção de uma decisão de
melhor qualidade e o emprego de uma análise mais ampla sobre os problemas
tratados.

Assume-se também que uma estruturação da etapa de geração de alternativas deve
abordar tanto o levantamento quanto a organização das ideias que compõem uma
alternativa, e cada uma destas etapas pode vir a fazer o uso de conceitos e
métodos diferentes. Neste contexto, ao analisar as afirmações de
\citeonline{Keeney2004a} acredita-se que uma proposta que fortaleça a discussão
e análise das características de um problema venha a contribuir para as
soluções que serão geradas para ele, dando valor não só ao produto final de
apresentação que é a tabela de estratégias, mas especialmente aos meios
utilizados que focam na definição do problema e na obtenção de critérios e
alternativas.

\chapter{Resultados}

O fluxograma da figura \ref{Fig:Alternative} ilustra as etapas do fluxo de
geração de alternativas em que ocorrem as principais influências de cada método
indicado para auxiliar tanto no levantamento quanto na organização das ideias
para composição de alternativas.

\begin{figure}[htb]

  \caption{Processo iterativo para geração de uma alternativa}

  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/alternative.png}
  \end{center}

  \label{Fig:Alternative}

\end{figure}

\section{Apresentação do DNStorm}

\subsection{Aspectos técnicos}

O DNStorm foi construído com o framework \emph{Django} utilizando a linguagem
de programação \emph{Python}. Por basear-se no \emph{Django}, o sistema é
compatível com os bancos de dados \emph{MySQL}, \emph{PostgreSQL},
\emph{SQLite} e \emph{Oracle}. Utilizou-se também o \emph{jQuery} como
frameworks de JavaScript e o \emph{Foundation} como framework de HTML e CSS --
neste caso fazendo o uso de SCSS. A documentação é escrita utilizando o
\emph{Sphinx}. O sistema é licenciado sob a \emph{GPL2}, e é portanto um
software livre, sendo passível de execução, modificação e distribuição por
qualquer interessado. A tabela \ref{Tab:Web} contém os endereços Web do
software.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Endereços web do DNStorm}

  \label{Tab:Web}

  \begin{tabular}{p{5cm}|p{7cm}}

    \textbf{Descrição} & \textbf{URL} \\

    \hline

    Site da ferramenta &
    http://vmassuchetto.github.io/dnstorm \\

    Repositório do código fonte &
    http://github.com/vmassuchetto/dnstorm \\

    Documentação &
    http://dnstorm.readthedocs.org \\

    Instalação de demonstração &
    http://dnstorm.herokuapp.com \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}


\subsection{Fluxo de trabalho}

O sistema baseia-se em um fluxo de trabalho iterativo para formulação e
discussão de seus elementos que vão desde a etapa de definição do problema até
a eleição das melhores alternativas geradas. Embora a figura \ref{Fig:Flow}
apresente uma representação deste fluxo de acordo com cada elemento, um
detalhamento será feito sobre cada parte do sistema ao longo das seções
seguintes.

Simplificadamente, aqui representamos a criação de um problema através da
descrição de sua situação. Após ter o problema definido os participantes podem
enviar ideias que o abordem, e que mais tarde serão compostas em alternativas
na tabela de estratégias.

\begin{figure}[htb]

  \caption{Fluxo de informações no sistema}

  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/flow.png}
  \end{center}

  \label{Fig:Flow}

\end{figure}

\subsection{Elementos}

O sistema possui alguns elementos centrais e outros auxiliares para delinear
uma proposta de fluxo de trabalho. São eles: problema, critério, ideia,
comentário, alternativa e votações.

Para o sistema um problema nada mais é do que um descritivo do que deverá
nortear a criação dos demais elementos. Por este motivo, o problema é o
elemento central do sistema sobre o qual todos os demais estarão relacionados.
No fluxo de trabalho proposto tudo o que ocorre a partir da definição de um
problema refere-se à busca de uma boa alternativa para ele.

Para cada problema o sistema possui um escopo de dois tipos de usuário: gerente
e participante, cada qual com suas permissões. Ao abrir um novo problema no
sistema um usuário torna-se gerente dele, devendo então definir quais são os
participantes autorizados a intervir no fluxo de tratamento deste problema,
estabelecer os critérios de avaliação das ideias, e também gerar as
alternativas na tabela de estratégias.

No ato de criação do problema é preciso também fornecer os seus critérios de
avaliação para que as ideias possam ser comparadas. Prevê-se que tanto a
descrição do problema quanto o estabelecimento dos critérios devem ser
discutidos de forma iterativa com o retorno dos participantes através dos
comentários.

Cada critério possui um sistema de quantificação baseado em cinco estrelas. Ao
criar um critério o gerente do problema precisará também fornecer o significado
de cada pontuação de um a cinco. Esta descrição auxiliará os participantes no
ato de quantificação das ideias para o problema. Os critérios serão também as
colunas da tabela de estratégias.

A ideia é o segundo elemento principal, e competem às propostas de abordagem do
problema que está sendo discutido. Ao fornecer uma ideia para o problema, o
participante deve também descrever como a ideia cumpre cada critério deste
problema através da pontuação de cinco estrelas. O bom atendimento de uma ideia
ao problema segundo um critério deve ser representada por uma alta pontuação
deste critério. A fim de definir exatamente o atendimento das ideias ao
problema é que se descreve o significado, de um a cinco, de cada uma das
pontuações dos critérios.

As alternativas são a aplicação das ideias no contexto da tabela de estratégias
representadas como linhas, e consistem nada mais do que na combinação de várias
ideias. Quando o gerente julgar que há um bom número de ideias de qualidade já
fornecidas ele pode iniciar a construção da tabela de estratégias ao selecionar
um conjunto de ideias para o número de alternativas que ele julgue viável. Como
as alternativas podem conter um diferente número de ideias, a pontuação dos
critérios para cada uma das ideias resultará em uma média de aproveitamento da
alternativa, indicando de forma quantificada como é o atendimento desta
alternativa ao problema utilizando os critérios como métrica.

As votações não possuem regulação sobre o funcionamento dos elementos, mas
servem para que os participantes possam indicar quais são as melhores ideias e
alternativas geradas no problema. Uma vez que uma ideia é enviada ao sistema os
demais participantes podem indicar se gostaram dela ou não ao dar um voto
favorável ou desfavorável. As ideias mais bem votadas são ordenadas primeiro na
lista de ideias abaixo do problema. Após organização das ideias em forma de
alternativas, os usuários poderão votar nas alternativas e indicar sua
preferência de combinação de ideias.

\section{Problema de exemplo: O trânsito em São Paulo}

Com o projeto ainda em fase de elaboração de experimentos para discussão de
problemas reais, simularemos um problema de complexidade compatível com as
finalidades do software para exemplificar e esclarecer seu funcionamento. Para
isto iremos abordar as política urbanísticas relativas ao rápido crescimento da
cidade de São Paulo, um problema que envolve inúmeras variáveis e múltiplos
tomadores de decisão.

Dada a necessidade de limitar a abordagem do problema devido à sua enorme
amplitude, estipularemos as possibilidades para o primeiro ano de uma gestão
municipal, construindo a situação hipotética de um novo grupo político que
acaba de chegar à administração da cidade e que está agora utilizando o
DNStorm para direcionar suas decisões.

Como dito anteriormente, antes de mais nada é necessário que um gestor elabore
a descrição do problema, defina seus critérios e somente depois convide os
participantes para a discussão e contribuição de ideias. Incluindo a descrição
de critérios de acordo com os limites do problema, o formulário de criação é
preenchido da seguinte forma:

{\setlength{\parindent}{0cm}

\textbf{Título do problema:} ``Quais atitudes tomar sobre o trânsito de São Paulo?''

\textbf{Descrição do problema:}

``Após uma campanha política acirrada e uma margem de votos não muito favorável,
conseguimos levar nossa composição política à administração da cidade de São
Paulo. Analisando as políticas prioritárias esperadas pelos cidadãos
paulistanos, observamos que a mobilidade urbana é o grande desafio de nossa
gestão, já que que 67\% dos cidadão gostariam que o poder público priorizasse o
transporte público da cidade \cite{NSP2010}.

Todos os dias são realizadas 26 milhões de viagens na capital paulista, sendo
64\% delas de carro. A frota de automóveis passa dos sete milhões e aumenta a
uma taxa de 500 novos veículos por ano. De todo o espaço viário, 78,5\% é
ocupado por carros, 7,5\% por motos, e somente 0,6\% por ônibus. A média por
veículo é de 1,4 pessoas \cite{Salvo2010, Prates2012, Pacheco2014}. O orçamento
da cidade aprovado para o desenvolvimento do trânsito em 2014 foi de R\$ 1,8
bilhões \cite{G12013}.

Como promessa de campanha já temos definido um comitê de encaminhamento de
políticas de mobilidade, e as ideias levantadas através do DNStorm servirão
para que possamos avaliar quais projetos políticos serão definidos logo no
nosso primeiro ano de gestão.''

{\setlength{\parindent}{2.0cm}

\subsection{Critérios, pontuações e ideias}

As tabelas \ref{Tab:Custo}, \ref{Tab:Aceitacao}, \ref{Tab:Prazo} e
\ref{Tab:Eficiencia} apresentam o significado da pontuação a ser atribuída para
cada critério com o menor número de estrelas indicando o pior desempenho.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação para o critério `custo'}

  \label{Tab:Custo}

  \begin{tabular}{p{2cm}|p{10cm}}

    \textbf{Pontuação} & \textbf{Descrição} \\

    \hline

    $\star$ &
    Custo muito alto, quase impraticável \\

    $\star\star$ &
    Custo alto, considerável \\

    $\star\star\star$ &
    Custo moderado \\

    $\star\star\star\star$ &
    Custo baixo, considerável \\

    $\star\star\star\star\star$ &
    Custo muito baixo, irrisório  \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação para o critério `aceitação popular'}

  \label{Tab:Aceitacao}

  \begin{tabular}{p{2cm}|p{10cm}}

    \textbf{Pontuação} & \textbf{Descrição} \\

    \hline

    $\star$ &
    Aceitação muito baixa, altamente impopular \\

    $\star\star$ &
    Impopular \\

    $\star\star\star$ &
    Aceitação média \\

    $\star\star\star\star$ &
    Alta aceitação \\

    $\star\star\star\star\star$ &
    Altíssima aceitação \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação para o critério `prazo de execução'}

  \label{Tab:Prazo}

  \begin{tabular}{p{2cm}|p{10cm}}

    \textbf{Pontuação} & \textbf{Descrição} \\

    \hline

    $\star$ &
    Longo prazo \\

    $\star\star$ &
    Médio a longo prazo \\

    $\star\star\star$ &
    Médio a curto prazo \\

    $\star\star\star\star$ &
    Curto prazo \\

    $\star\star\star\star\star$ &
    Curtíssimo prazo \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação para o critério `eficiência'}

  \label{Tab:Eficiencia}

  \begin{tabular}{p{2cm}|p{10cm}}

    \textbf{Pontuação} & \textbf{Descrição} \\

    \hline

    $\star$ &
    Irrisoriamente eficiente \\

    $\star\star$ &
    Eficiência localizada, pouco eficiente \\

    $\star\star\star$ &
    Eficiência moderada, notável \\

    $\star\star\star\star$ &
    Bastante eficiente \\

    $\star\star\star\star\star$ &
    Altamente eficiente, transformador \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

Com esta descrição apresentando a primeira definição do problema, é possível
que mais comentários tragam melhorias e ajudem em uma eventual redefinição após
interpretação pelos participantes. O processo de redefinição do problema pode
ser feito quantas vezes for conveniente para o grupo envolvido.

Para fins de exemplos iremos compor uma alternativa com algumas ideias
retiradas da coletânea de soluções para este problema apresentada por
\citeonline{Giovanelli2011}. O usuário que deseje contribuir com uma ideia deve
descrevê-la de acordo com os critérios e fornecer uma quantificação de como
cada um deles é atendido através das cinco estrela. Embora os detalhes possam
ser tratados extensivamente no software, faremos somente uma apresentação
breve com os critérios dispostos em tabelas:

\textbf{Ideia 1}: Pedágio urbano. Assim como em Londres, a ``cobrança pelo
congestionamento'' é uma taxa para circulação de automóveis na região central.
Conforme colocado na tabela \ref{Tab:Ideia1}, é considerada uma solução
simples, rápida, barata, de resultados eficientes mas bastante impopular.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação dos critérios para a ideia 1}

  \label{Tab:Ideia1}

  \begin{tabular}{p{4cm}|p{4cm}}

    \textbf{Critério} & \textbf{Pontuação} \\

    \hline

    Custo &
    $\star\star\star\star$ \\

    Popularidade &
    $\star$ \\

    Prazo &
    $\star\star\star\star\star$ \\

    Eficiência &
    $\star\star\star\star$ \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\textbf{Ideia 2}: Vias exclusivas de ônibus. Em Curitiba as vias exclusivas
para ônibus funcionam desde a década de 70 com recentes expansões para pontos
de ultrapassagem de veículos mais rápidos. A proposta é levar a eficiência do
metrô para a superfície, reduzindo custos de infraestrutura e melhorando a
velocidade das viagens. A tabela \ref{Tab:Ideia2} ilustra que embora esta ideia
envolva altos investimentos, as vias são bem mais baratas do que a constução de
metrôs, possuem boa popularidade e são uma opção de investimento de médio
prazo.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação dos critérios para a ideia 2}

  \label{Tab:Ideia2}

  \begin{tabular}{p{4cm}|p{4cm}}

    \textbf{Critério} & \textbf{Pontuação} \\

    \hline

    Custo &
    $\star\star$ \\

    Popularidade &
    $\star\star\star\star$ \\

    Prazo &
    $\star$ \\

    Eficiência &
    $\star\star\star\star$ \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\textbf{Ideia 3}: Semáforos inteligentes. Somente 16\% dos semáforos de São
Paulo são capazes de alterar sua programação automaticamente com o auxílio de
sensores e câmeras, o que prejudica os cruzamentos e faz com que ônibus em seus
corredores exclusivos também não possam ser priorizados. A tabela
\ref{Tab:Ideia3} mostra que o investimento é visto como médio, de rápida
implantação e eficiência moderada.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação dos critérios para a ideia 3}

  \label{Tab:Ideia3}

  \begin{tabular}{p{4cm}|p{4cm}}

    \textbf{Critério} & \textbf{Pontuação} \\

    \hline

    Custo &
    $\star\star\star$ \\

    Popularidade &
    $\star\star\star\star$ \\

    Prazo &
    $\star\star\star\star$ \\

    Eficiência &
    $\star\star\star$ \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\textbf{Ideia 4}: Disciplinar o embarque e desembarque nas escolas. Escolas são
grandes geradoras de congestionamentos e disciplinar o funcionamento do
embarque e desembarque dos alunos é uma medida fácil e de baixo custo.
Experiências com diferentes escolas em São Paulo mostram que a organização
deste tráfego traz bons resultados nas imediações da escola. As pontuações
desta ideia estão disponíveis na tabela \ref{Tab:Ideia4}.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação dos critérios para a ideia 4}

  \label{Tab:Ideia4}

  \begin{tabular}{p{4cm}|p{4cm}}

    \textbf{Critério} & \textbf{Pontuação} \\

    \hline

    Custo &
    $\star\star\star\star\star$ \\

    Popularidade &
    $\star\star\star$ \\

    Prazo &
    $\star\star\star\star\star$ \\

    Eficiência &
    $\star\star$ \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\textbf{Ideia 5}: Viabilizar o trânsito de bicicletas. São Paulo pode ter uma
infraestrutura para bicicletas até 10 vezes maior do que a atual, incluindo
ciclofaixas e mais bicicletários nos metrôs. A maioria dos ciclistas da cidade
utilizam bicicletas para ir ao trabalho, e experiências pelo mundo mostram que
mais pessoas aderem quando a infraestrutura adequada é disponibilizada. A
tabela \ref{Tab:Ideia5} traz a pontuação para esta ideia que tem boa
popularidade, custo moderado, e um prazo médio de execução.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação dos critérios para a ideia 5}

  \label{Tab:Ideia5}

  \begin{tabular}{p{4cm}|p{4cm}}

    \textbf{Critério} & \textbf{Pontuação} \\

    \hline

    Custo &
    $\star\star\star$ \\

    Popularidade &
    $\star\star\star\star\star$ \\

    Prazo &
    $\star\star\star$ \\

    Eficiência &
    $\star\star\star\star$ \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\textbf{Ideia 6}: Limitar estacionamento em vias rápidas. É possível limitar as
áreas de estacionamento nas vias de grande movimento, dando mais fluidez ao
tráfego a partir de uma baixo investimento. A tabela \ref{Tab:Ideia6} mostra
que esta solução é bastante impopular, e embora possa ser feita rapidamente não
é tida como altamente eficiente por ter uma atuação de caráter emergencial.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação dos critérios para a ideia 6}

  \label{Tab:Ideia6}

  \begin{tabular}{p{4cm}|p{4cm}}

    \textbf{Critério} & \textbf{Pontuação} \\

    \hline

    Custo &
    $\star\star\star\star$ \\

    Popularidade &
    $\star$ \\

    Prazo &
    $\star\star\star\star$ \\

    Eficiência &
    $\star\star\star$ \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\textbf{Ideia 7}: Fiscalizar e multar mais. Intensificar a fiscalização para
regular melhor as leis já vigentes é uma opção de alto custo, pois envolve a
aquisição de equipamentos de monitoramento e contratação de fiscais de
trânsito. Como mostrado na tabela \ref{Tab:Ideia7}, a medida seria também
altamente impopular e de baixa eficiência afetando pouco a quantidade de carros
que trafegam.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Descrição da pontuação dos critérios para a ideia 7}

  \label{Tab:Ideia7}

  \begin{tabular}{p{4cm}|p{4cm}}

    \textbf{Critério} & \textbf{Pontuação} \\

    \hline

    Custo &
    $\star\star\star\star$ \\

    Popularidade &
    $\star$ \\

    Prazo &
    $\star\star\star$ \\

    Eficiência &
    $\star$ \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\subsection{Avaliação de alternativas}

Uma vez que as ideias foram fornecidas já é possível formular algumas
alternativas, e para isto o gestor do problema deve acessar a área da ``tabela
de estratégias'' e selecionar as ideias que devem compor cada uma delas. As
tabelas \ref{Tab:Alternativa1} e \ref{Tab:Alternativa2} nos mostram duas
alternativas possíveis e seus respectivos cálculos de aproveitamento.

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Alternativa composta pelas ideias 1 a 5}

  \label{Tab:Alternativa1}

  \begin{tabular}{p{3.7cm}|p{1.2cm}|p{2.1cm}|p{1.2cm}|p{1.7cm}|p{1.3cm}}

    &
    \textbf{Custo} &
    \textbf{Popularidade} &
    \textbf{Prazo} &
    \textbf{Eficiência} &
    \textbf{Totais} \\

    \hline

    \textbf{Pontuação disponível} &
    25 &
    25 &
    25 &
    25 &
    100 \\

    \textbf{Pontuação obtida} &
    17 &
    17 &
    18 &
    17 &
    69 \\

    \textbf{Aproveitamento} &
    68\% &
    68\% &
    72\% &
    68\% &
    69\% \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

\begin{table}[htb]

  \centering
  \ABNTEXfontereduzida

  \caption{Alternativa composta pelas ideias 5 a 7}

  \label{Tab:Alternativa2}

  \begin{tabular}{p{3.7cm}|p{1.2cm}|p{2.1cm}|p{1.2cm}|p{1.7cm}|p{1.3cm}}

    &
    \textbf{Custo} &
    \textbf{Popularidade} &
    \textbf{Prazo} &
    \textbf{Eficiência} &
    \textbf{Totais} \\

    \hline

    \textbf{Pontuação disponível} &
    15 &
    15 &
    15 &
    15 &
    60 \\

    \textbf{Pontuação obtida} &
    11 &
    7 &
    10 &
    8 &
    36 \\

    \textbf{Aproveitamento} &
    73\% &
    46\% &
    66\% &
    53\% &
    59\% \\

    \hline

  \end{tabular}

\end{table}

A alternativa da tabela \ref{Tab:Alternativa1} quando colocada na tabela de
estratégias nos mostra que existe um bom aproveitamento do conjunto de ideias
escolhidas, e que os critérios são atendidos de forma equilibrada.
Diferentemente, a segunda alternativa da tabela \ref{Tab:Alternativa2} faz uma
combinação em que somente uma das ideias apresenta um bom panorama de pontuação
de critérios, fazendo com que as demais influenciem em um baixo aproveitamento
para a popularidade e a eficiência como um todo.

Como o exemplo apresentado tem a finalidade de demonstrar o mecanismo de
geração de alternativas, é importante observar que muitas outras alternativas
poderiam ser geradas a partir de um conjunto de ideias maior, o que também
poderia levar a uma maior oscilação nas pontuações devido às diferentes
combinações.  Outro aspecto é que critérios mais específicos também poderiam
ser criados para melhor indicar a qualidade das alternativas de acordo com um
objetivo em particular desejado pelo gestor.

\chapter{Conclusão}

O \emph{brainstorming} e a tabela de estratégias possuem tratamentos
localizados para as fases de geração e priorização de alternativas -- já que
cada um dá um enfoque respectivamente para a discussão e organização das
alternativas, e com base nisso o DNStorm propõe um mecanismo simples que
procura aliar as qualidades identificadas de cada um destes métodos para
complementá-los em um procedimento um tanto mais amplo e que possa ser
utilizado de forma efetiva para o encaminhamento de alternativas em um processo
decisório.

Entendendo que a revisitação de métodos já descritos e disseminados na
literatura pode oferecer novos elementos à medida que outras áreas também se
desenvolvem, o DNStorm busca inovar ao introduzir novas aplicações às
possibilidades tecnológicas de hoje, viabilizando a tomada de decisão
colaborativa sobre problemas mais complexos de forma não presencial e
descentralizada.

As limitações do sistema podem ser melhor discutidas, existindo a oportunidade
de identificação dos vieses a que os usuários estão sujeitos durante a
utilização do software -- em especial na parte de avaliação dos critérios
quando o autor de uma ideia pode supervalorizá-la, conscientemente ou não, em
relação a algum critériose -- e do esclarecimento de alguns recursos que foram
implementados no sentido da orientação e minimização de situações
indesejadas.  Obviamente nem todas as limitações possuem um contraponto viável
de ser implementado, já que é preciso balancear os ganhos da implementação de
um recurso com o atendimento aos critérios de usabilidade adotados, tal como
a simplicidade de utilização do sistema.

E, por último, vale destacar que, como qualquer ferramenta de apoio a decisão,
as limitações estão presentes. Na solução apresentada pelo DNStorm, por
exemplo, pode existir uma tendência de quem apresentou as ideias
supervalorizá-las em detrimento das ideias dos outros. Certamente existem
outras limitações que serão detectadas a medida que se percorrer a curva de
aprendizado dessa solução. Cabe, na medida do possível, ao gestor do problema e
aos demais participantes estarem atentos e evitar que vieses que podem ser
evitados sejam devidamente identificados de forma que a solução a ser adotada
seja a melhor possível.

\renewcommand{\bibname}{REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS}
\bibliography{../../msc/bib}

\end{document}
